\documentclass[twocolumn]{jarticle}
\usepackage{eshouroku}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}

\newcommand{\argmax}{\mathop{\rm arg~max}\limits}
\newcommand{\argmin}{\mathop{\rm arg~min}\limits}

\usepackage{setspace} % setspaceパッケージのインクルード
\setstretch{0.9} % ページ全体の行間を設定
\setlength{\abovedisplayskip}{10pt}
\setlength\textfloatsep{10pt}

\begin{document}
\twocolumn[
\講演番号{B10}% 必要ない場合には書かない
\日本語タイトル{\huge}{IEEE802.11 WLANにおける後続起動アクセスポイントを\\考慮した適応チャネル選択}
\英語タイトル{\large}{Adaptive Channel Selection considering Subsequently Activated AP in IEEE 802.11 WLAN}
\筆者一名{5320}{中野隼輔}
%\筆者二名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}
%\筆者三名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}{53ZZ}{東大井三郎}
%\筆者四名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}{53ZZ}{東大井三郎}{53WW}{荒川四郎}
\指導教員一名{稲毛契}
%\指導教員二名{東京花子}{京都紀夫}
]

%\addcontentsline{toc}{section}{\refname}% 追加

%\graphicspath{{./figures/}} % 図が特定のフォルダにある場合には設定

\section{まえがき}

近年，インターネットサービスや無線LAN端末(STA:Station)の普及に伴い，無線LAN需要が増加し，公共性の高い場所では，アクセスポイント(AP:Access Point)が高密度に展開されている．IEEE 802.11規格の無線LANで利用可能なチャネル数は限られおり，複数AP環境では同一チャネルを異なるAPで再利用する必要がある．しかしながら、IEEE 802.11規格では，チャネル選択手法を規定していないため，相互干渉を考慮したチャネル選択を行う機種は少ない．APが密な環境で無秩序なチャネル選択は，後から起動するAPにとって低干渉なチャネルが存在しない恐れがあり、高干渉チャネルをやむなく選択し，該当APだけでなく全体の通信品質も低下してしまう．\\　この問題に対して、IEEE 802.11無線LANにおけるチャネル選択手法が多数検討されている．簡易な方法として，周辺APから送信されるビーコンから受信信号強度(RSSI：Received Signal Strength Indicator)を測定し，最低RSSIのチャネルを選択する手法[2]がある．しかし，この手法では自AP起動時の通信品質のみを考慮するため，後続起動する他APが利用率の高いチャネルを選択せざるを得ない事があり、全体の性能改善に至らない可能性があった．\\
　そこで本研究では，チャネル選択時に自APにとってチャネルを選択するのではなく，周辺環境の利用状況を加味し，後続起動するAPも考慮したチャネル選択手法を提案する．この手法によって後続起動APが高干渉チャネルを選択する確率を改善し、全体としても性能改善することが期待できる．
\section{複数AP間の同一チャネル共有手法}
IEEE 802.11では複数端末間で同一のチャネルを共有するためにCSMA/CA(Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance)という通信手順を採用している．CSMA/CAでは，STAが通信開始前に，他のSTAが通信をしていないかを確認し，他者が通信していない場合は，ランダムな時間待機してから通信を開始する．通信開始前に衝突を回避するように規定されているので同一チャネル，同一AP上で複数のSTAが通信を行う事ができるが，複数のSTAが交互に通信を行うので待ち時間が発生し，STA数の増加に伴いスループットが低下する．またAPが密な環境では，同一チャネル利用の隣接APに接続しているSTAの通信に対してもCSMA/CAによる通信待機を行い，さらにスループットが低下してしまう．そのため，CSMA/CAのみでの干渉回避は限界があり，面的な平均スループットの改善にはAPの利用チャネル選択による改善を図る必要がある．

\section{システムモデル}
本研究では，EEE 802.11のTG（Task Group）等で使用されているシステムモデルを使用し、図1に示すようなAP・STA配置で検討を行う．実環境の端末配置とは異なる部分もあるが，今回は標準的な評価を行うことを目的としている．使用可能チャネル数を4，総セル数を19として，六角セルの中心に1本のアンテナを有するAPを，各セル内には，各APと通信する$N_{STA}$個のSTAが一様に存在する環境を想定する．AP起動前に，他STAが通信をしていないかを確認するために，チャネル$i$での受信信号$S_R(i)$をキャリアセンスレベル$CSL$と比較して，周辺の無線環境を判定する．受信信号$S_R(i)$は式(1)のように定義される．\\
\begin{equation}
S_R(i)=\cfrac{1}{N_1}\displaystyle\sum_{t=0}^{N_1-1}\Biggl\{ \displaystyle\sum_{j=0}^{M-1}\bigl(h_j(t)s_j(t)\bigr)I(i)+w(t)\Biggr\} ^2
\end{equation} 
ここで$N_1$は信号サンプル数，$M$はAP数，$h_j(t)$はAP$\,j$に対しての電波伝搬による変動を表すチャネル係数，$I(i)$はAP$\,j$が起動済み且つ選択チャネルが$i$チャネルの場合に1、それ以外では0を取るインディケータ、$s_j(t)$はAP$\,j$の送信信号，$w(t)$ は，加法性白色雑音である．この時，$CSL$を下回るチャネルが存在しなかった場合，そのAPは通信を行わないものとする

\begin{figure}[tb]
  \begin{center} %センタリングする
  
    \includegraphics[clip,width=6.0cm]{cellcell.eps}

    \caption{ネットワークモデル} %タイトルをつける
    \label{zu1} %ラベルをつけ図の参照を可能にする

    
  \end{center}
\end{figure}
\begin{table}[t]% Table 1

\caption{シミュレーション諸元}
\label{tab:size}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|}

\noalign{\vskip.5mm}
\hline

\verb チャネルモデル   & レイリーフェージング\\
\hline
\verb 送信周波数   & 2.4\,GHz \\
\hline
\verb 使用可能チャネル数 $N_{ch}$  & 4\\
\hline

\verb AP間の距離 $H$    & 50\,m \\
\hline
\verb AP数 $M$   & 19 \\
\hline
\verb AP1つ当たりのSTA数 $N_{STA}$   & 10 \\
\hline
\verb 信号サンプル数 $N_1$      & 128 \\
\hline
\verb 伝播係数 & 3.5\\
\hline
\verb 平均雑音電力 $N$   & -95\,dBm\\
\hline
\verb APの平均送信電力 $S_{j}$          & 17\,dBm \\
\hline
\verb STAの平均送信電力 $S_{j2}$        & 15\,dBm \\
\hline
\verb キャリアセンスレベル $CSL$       & -73\,dBm \\
\hline
\verb 閾値 $\gamma$      & -83.24\,dBm \\
\hline
\verb 微小時間       & 0.001\,s \\
\hline
\verb 正規化ドップラー周波数        & 7.7\,$\mu$Hz \\
\hline
\verb シミュレーション試行回数         & 1000 \\
\hline
\noalign{\vskip.5mm}

\end{tabular}%
\end{center}
\end{table}



\section{理想的なチャネル選択}
図\ref{zu0}を用いて，最もRSSIの低いチャネルを選択する手法の問題点と理想的な選択について説明する．現在，図\ref{zu0}のIの状態からAP3，AP6の順番で起動する場合を考える．AP3の隣接APはチャネルA，Cを使用しているので，AP3は，チャネルB，Dのどちらかが使用できる状態である．
RSSIの低いチャネルを選択する手法を用いた場合，Dを使用しているAPが全く無いのに対して，Bは少し離れた位置にあるAP1が使用しているため，AP3はチャネルDを選択する(図\ref{zu0}のI\hspace{-.1em}I)．この時，AP6の隣接APが全てのチャネルを使用しているため，AP6の選択可能なチャネルが無くなってしまう．対してAP3がチャネルBを選択した場合(図\ref{zu0}のI\hspace{-.1em}I\hspace{-.1em}I)は，AP6はチャネルDを選択することが出来る．
\begin{figure}[tb]
  \begin{center} %センタリングする
  
    \includegraphics[clip,width=6.5cm]{rei2.eps}
    \caption{チャネル選択の例} %タイトルをつける
    \label{zu0} %ラベルをつけ図の参照を可能にする

    
  \end{center}
\end{figure}
\section{提案手法}
図\ref{zu0}のIの状態を想定した時にAP3が図\ref{zu0}のI\hspace{-.1em}I\hspace{-.1em}Iのようなチャネル選択を行うには，CCI電力が$CSL$を下回るチャネルの中で最もCCI電力の高いチャネルを選択することで実現できる．しかし，単純にCCI電力の高いチャネルを優先して選択する手法では，APが疎密な環境において，使用チャネルが１つのチャネルに集中してしまい，スループットの低下に繋がってしまう．そこで，周辺の通信環境が混雑しているかを判定し，混雑していると判断した場合のみ最もCCI電力の高いチャネルを選択し，混雑していないと判断した場合には，逆に最もCCI電力の低いチャネルを選択するような手法を提案する．混雑していると判断するのは次のいずれかに該当した場合とする．
\begin{description}
  \item[(1)] 全チャネルの合計CCI電力が$CSL\times N_{ch}$よりも高い
 \item[(2)] 隣接APが存在し，隣接APの使用チャネル以外の2つ以上のチャネルでCCI電力が$\gamma$以上
\end{description}
(1)では\ref{zu0}のIのような周辺にAPが多い場合に，(2)では，（説明しづらいので図を追加するかもしれない）場合に混んでいると判断する．式(3)にチャネル選択に用いる式を示す．
%使用可能な全チャネルのCCI電力を測定し，$CSL$を下回るチャネルを選択チャネルの候補とする．次に、自AP起動時点での周辺通信環境が混雑しているかどうかに応じて式(3)のようにチャネル$i$を選択する．
\vspace{-0.2zh}
\begin{equation}
\begin{cases}
    \argmax_{0 \leq i < N_{ch}} S_R(i) & \Bigl(\bigl\{CSL\times N_{ch}<\displaystyle\sum_{i=0}^{N_{ch}-1}(S_R(i))\bigr\} \\&\quad \cup \bigl\{ (2 \leq N_\gamma ) \cap (1 \leq N_{CSL})   \bigr\} \Bigr)\\
    \argmin_{0 \leq i < N_{ch}} S_R(i) & (otherwise)　
  \end{cases}
\end{equation} 
この時，$N_{CSL}$は$CSL$を上回るCCI電力を観測したチャネルの数、$N_\gamma$は$\gamma$を上回り$CSL$を下回るCCI電力を観測したチャネルの数である．



\begin{thebibliography}{99}

%参考文献
\bibitem{jiyuu}
柴田　勇佑　他，``2.4GHz帯におけるRSSIの標準偏差を用いた周波数チャネル選択法，''
電子情報通信学会総合大会，B-17-38 pp.636，2012
\bibitem{latex}
B．A．Hirantha　他，``IEEE802.11無線LANシステムにおけるマスタ・スレーブ型チャネル選択法の提案，''電子情報通信学会総合大会，B-5-121 pp.520，2012
\bibitem{latex}
坪内　宏司　他，``無線メッシュ網におけるチャネル切り替え遅延を考慮した経路制御手法，''信学技報，IN2006-232 pp.309-314，2007

\end{thebibliography}
\end{document}
